```ad-hint
title: Problema dell'interpolazione polinomiale

Dati $x_0,..,x_n \in [a,b]$ e dati $y_0,...,y_n \in R$ trovare un polinomio $p(x)$ di grado al più $n$ tale che:
$$p(x_0) = y_0,\quad p(x_1) = y_1,\quad p(x_n) = y_n$$

```

$$\begin{cases}
a_0+a_1x_0+a_2x_0^2+...+a_nx_0^n=y_0\\
\vdots\\
a_0+a_1x_n+a_2x_n^2+...+a_nx_n^n=y_n
\end{cases} \text{è un sistema lineare}$$
$$V=
\begin{bmatrix}
1 &x_0&x_0^2&...&x_0^n\\
1&x_1&x_1^2&...&x_1^n\\
\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
1&x_n&x_n^2&...&x_n^n
\end{bmatrix} \text{matrice di Vandermorde}
$$
```ad-note

Il problema è ben posto se e solo se $V$ è invertibile:
$$det(V) = \prod_{\substack{i>j\\i,j=0}}^2{(x_i - x_j)} = (x_1 - x_0)(x_2 - x_1) (x_2 - x_0)$$

```

``````ad-info
title: Corollario

Il problema dell'interpolazione polinomiale è ben posto se e solo se i nodi sono distinti.

```ad-success
title: Dimostrazione

Siccome è un sistema lineare, deve essere $det(V) \neq 0$ ma:
$$det(v) \neq 0 \iff  x_i-x_j \neq 0 
\iff x_i \neq x_j
\iff \text{i nodi sono distinti}$$

```


``````
```ad-example
title: Esempio

$x_0,x_1 \in [a,b], \quad y_0,y_1 \in R$ il polinomio di interpolazione ha grado al più 1, quindi abbiamo soluzione unica

$$ p(x) = a + bx$$

$$
\begin{cases}
a+bx_0=y_0\\
a+bx_1=y_1
\end{cases} \implies
\begin{bmatrix}
1 & x_0\\
1 & x_1
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
a\\b
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
y_0\\y_1
\end{bmatrix}
$$
$$
\begin{bmatrix}
a\\b
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
1 & x_0\\
1 & x_1
\end{bmatrix}^{-1}\begin{bmatrix}
y_0\\y_1
\end{bmatrix}
$$
$$
\frac 1{x_1-x_0}
$$
```

L'utilizzo principale del polinomio di interpolazione

# Polinomi di Lagrange Associati a $x_0,...,x_n$ Distinti

- $L_0(x)= \frac{(x-x_1)(x-x_2)...(x-x_n)}{(x_0 - x_1) (x_0 - x_2) ... (x_0 - x_n)}$
- ...
- $L_i(x) = \frac{(x-x_1)(x-x_2)...}{}$

$$L_i(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j\neq i}}^n \frac{x - x_j}{x_i - x_j} \quad i = 1,...,n$$

```ad-example
title: Esempio due nodi

$x_0 = -1 \neq x_1 = 3$

$$L_0(x)=\frac{x - 3}{-1 -3} = \frac {x - 3}{-4} \quad\quad L_1(x) = \frac{x - (-1)}{3 - ( - 1)} = \frac{x + 1}{4}$$


```

``````ad-tip
title: Teorema

Siano $x_0,..,x_n \in [a,b]$ distinti e siano $L_0(x),...,L_n(x)$ i polinomi di Lagrange allora

1. $L_i(x_i) = \delta_{ij} : \begin{cases} 1 & i=j \\ 0 & i \neq j \end{cases}$
2. 2 polinomi di Lagrange sono una base di $R_n[x]$
3. Dati $y_0,..,y_n \in R$, il polinomio di interpolazione rispetto a $\begin{bmatrix}x_0 \\ y_0\end{bmatrix},...,\begin{bmatrix}x_n \\ y_n\end{bmatrix}$ è

$$p(x) = \sum_{i=1}^n {y_iL_i(x)}$$

```ad-done
title: Dimostrazione


1. $L_i(x_j) = \frac{(x_j-x_0) ... (x_j-x_j)...(x_j - x_{i+1})}{...} = 0, \quad i \neq j$

$L_i(x_i) = \frac{(x_i - x_0)...(x_i - x_{i-1})(x_i - x_{i+1})}{(x_i - x_0)...(x_i - x_{i-1})(x_i - x_{i+1})} = 1, \quad i = j$

2. Siccome $R_n[x]$ ha dimensione $n+1$ è sufficiente dimostrare che sono linearmente indipendenti
$$\sum {\alpha_i L_i(x)} = 0 \implies \alpha_i = 0\quad i=0,...,n$$
valutiamo la combinazione lineare in $x_j \quad j = 0,..,n$
$$0=\sum_{i=0}^n {\alpha_iL_i(x_j)} = \alpha_jL_j(x_j) = \alpha_j$$

3.  $p(x) = \sum_{i=0}^n{y_iL_i(x)}$ dobbiamo dimostrare che $p(x_j) = y_j$ poiché $p$ ha grado al più $n$ e i nodi sono distinti
$$ p(x_j) = \sum_{i=0}^n {y_i L_i(x_j)} = y_jL_j(x_j) = y_j$$
```


``````

## Algoritmo per Il Calcolo Di p(x) E La Sua Valutazione

$$ \sum_{i=0} ^ n {y_i\prod_{j \neq i}{\frac{x-x_j}{x_i - x_j}}} = \sum_{i=0} ^ n {y_i\frac{\prod_{j \neq i}{x-x_j}}{\prod_{j \neq i}{x_i - x_j}}}$$

# Interpolazione per Approssimare Funzioni

Si può utilizzare l'interpolazione polinomiale per l'approssimazione di funzioni continue.

Data $f \in C[a,b]$ e dati $x_0,...,x_n \in [a,b]$ il polinomio di interpolazione è l'unico polinomio di grado __al più $n$__ tale che $p(x_i) = f(x_i)=y_i$.

Una volta approssimata una funzione $f(x)$ con un polinomio $p_n(x)$ si ha un errore:$$r(x)=f(x)-p_n(x)$$
detto __resto dell'interpolazione__ 

```ad-important
title: Teorema

Sia $f \in C^{k+1}[a,b]$ e sia $p_n(x)$ il polinomio di interpolazione relativo a $x_0,...,x_n \in [a,b]$ distinti. Allora $\forall x \in [a,b], \exists \xi (x) \in [a,b] :$ $$r(x)=f(x)-p_n(x)=\frac{f^{(k+1)}(\xi(x))}{(n+1)!}(x-x_0)...(x-x_n)$$
In generale non è detto che aumentando il numero dei nodi l'approssimazione migliori (anche se la funzione da approssimare è regolare).

```
